---
title: "Làm Việc Với Branch Trong Git"
description: "Hướng dẫn cơ bản về các lệnh Git để làm việc với branch, tạo mới, chuyển đổi và xoá branch."
---

# Làm Việc Với Branch (Nhánh)

Khi làm việc với Git sử dụng branch là một phần quan trọng. Dưới đây là một số lệnh cơ bản để thao tác với branch trong Git.

## Branch là gì?

Trong Git, branch (nhánh) là một `bản sao của toàn bộ dự án` cho phép bạn làm việc trên một phiên bản riêng & độc lập. 
![branch](/git/branch.png)
> Điều này giúp phát triển đồng thời nhiều tính năng, sửa lỗi mà không làm ảnh hưởng đến nhau. 

## Tại Sao Branch Quan Trọng?

1. Branch cho phép nhiều lập trình viên phát triển các tính năng, sửa lỗi cùng một lúc.
1. Mỗi branch là một không gian độc lập > dễ dàng phát triển và không bị chi phối bởi sự thay đổi code của lập trình viên khác
1. Mỗi branch có thể đại diện cho một phiên bản cụ thể của `source code`.
1. Dễ dàng kiểm tra tính ổn định của `mã nguồn` trước khi hợp nhất code.

> hình tham khảo
![why-importain](/git/why-importain.png)


## Default Branch (Nhánh Mặc Định)

> Khi bạn tạo một repository mới, một branch mặc định sẽ được tạo ra để đại diện cho trạng thái ổn định nhất của dự án.

- Thường được đặt là `master` hoặc `main`. 
![default branch](/git/default-branch.png)
## Liệt Kê Nhánh

Để xem danh sách tất cả các branch trong dự án, bạn sử dụng lệnh:

```bash filename="cú pháp xem danh sách branch"
git branch
```

```console filename="kết quả màn hình console như sau"
D:\my-class\demo-git>git branch
* master
```
## Tạo Một Branch Mới
Để tạo một branch mới, sử dụng lệnh:

```bash filename="cú pháp tạo nhánh"
git branch tên-branch-mới
```

1. Tạo nhánh
```bash filename="câu lệnh tạo nhánh có tên là nhanh_so_1"
git branch nhanh_so_1
```

2. kiểm tra nhánh
```bash filename="cú pháp xem danh sách branch"
git branch
```

```console filename="Kết quả sẽ có 2 nhánh xuất hiện"
D:\my-class\demo-git>git branch
* master
nhanh_so_1
```

`* master`: Nhánh hiện tại được đánh dấu bằng dấu (*), và trong trường này, đó là nhánh master. Điều này có nghĩa là tất cả các thay đổi và commit mới sẽ được thêm vào nhánh master khi bạn thực hiện commit.

`nhanh_so_1`: đã được tạo thành công ✅

## Chuyển Đổi Branch

Bây giờ chú ta sẽ tiến hành tạo commit trên nhánh có tên là `nhanh_so_1`

```bash filename="Chuyển sang nhánh nhanh_so_1"
git checkout nhanh_so_1
```

```console filename="chuyển sang nhánh số 1"
D:\my-class\demo-git>git checkout nhanh_so_1
Switched to branch 'nhanh_so_1'
```

```console filename="Kiểm tra danh sách nhánh"
D:\my-class\demo-git>git branch
  master
* nhanh_so_1
```

lúc này console sẽ được đánh dấu (*) tức là nhánh hiện tại đang đứng đó là nhánh `nhanh_so_1`

> Qua sẽ tiến hành tạo commit trên nhánh `nhanh_so_1` và để file log cho người anh em tự đọc nhé
![change branch](/git/change-branch.png)

```bash showLineNumbers filename="toàn bộ file log để thêm 1 file"
D:\my-class\demo-git>git branch # liệt kê nhánh
  master
* nhanh_so_1 # nhánh đang đứng

D:\my-class\demo-git>echo happy new year > a.txt # tạo ra file a.txt với nội dung happy new year

D:\my-class\demo-git>git status # kiểm tra trạng thái
On branch nhanh_so_1
Untracked files: # file này mới chưa được git tracking
  (use "git add <file>..." to include in what will be committed)
        a.txt

nothing added to commit but untracked files present (use "git add" to track)

D:\my-class\demo-git>git add a.txt # đưa file này vào trạng thái staged

D:\my-class\demo-git>git status # kiểm tra xem trạng thái thay đổi chưa
On branch nhanh_so_1
Changes to be committed: # đây có nghĩ là đã vào trạng thái sẵn sàng commit
  (use "git restore --staged <file>..." to unstage)
        new file:   a.txt


D:\my-class\demo-git>git commit -m "them file a.txt" # commit
[nhanh_so_1 c2f6866] them file a.txt
 1 file changed, 1 insertion(+)
 create mode 100644 a.txt

D:\my-class\demo-git>git log # kiểm tra lịch sử
commit c2f6866c34b72a4d5f9b69a30fb68c9e8a7c85f5 (HEAD -> nhanh_so_1) # thành công commit trên nhánh mới
Author: Huy Đẹp Trai <huyxvd@gmail.com>
Date:   Mon Jan 1 16:38:13 2024 +0700

    them file a.txt # lịch sử đã ghi lại rồi

commit d6d3f46a06182aaf35486f88b08765e86b64069e (master) # nhánh master không thay đổi
Author: Huy Đẹp Trai <huyxvd@gmail.com>
Date:   Mon Jan 1 16:35:42 2024 +0700

    Thêm tệp Git Ignore

commit 9ef3248301f07599a4b03d812fbcea32c7e7e300
Author: Huy Đẹp Trai <huyxvd@gmail.com>
Date:   Mon Jan 1 16:33:13 2024 +0700

    Add file hi.txt
```

## tạo và chuyển đến một branch mới

Lệnh này kết hợp hai thao tác: tạo một nhánh mới và chuyển đến nhánh đó trong cùng một lệnh.

```bash
git checkout -b tên-branch-mới
```
## Xoá Một Branch

Khi muốn xoá nhánh:

```bash
git branch -d tên-branch
```
import { doesNotMatch } from 'assert';
import { Callout } from 'nextra/components'
 
<Callout type="warning" emoji="⚠️">
  Lưu ý rằng bạn không thể xoá branch đang đang đứng
</Callout>

## Quy Tắc Đặt Tên Nhánh

Quy tắc đặt tên nhánh trong Git đóng vai trò quan trọng để giữ cho dự án của bạn có cấu trúc và dễ hiểu. Dưới đây là một số quy tắc thường được áp dụng:

1. **Ngắn Gọn:** Tên nhánh nên làm ngắn gọn và mô tả rõ mục đích của nó.

2. **Mô Tả Rõ Ràng:** Tên nhánh nên mô tả rõ ràng về nhiệm vụ hoặc tính năng bạn đang phát triển.

3. **Tránh Kí Tự Đặc Biệt:** Hạn chế sử dụng kí tự đặc biệt trong tên nhánh để tránh gặp lỗi khi làm việc trên các hệ thống khác nhau.

4. **Phân Cách Bằng Dấu Gạch Ngang hoặc Dấu Gạch Dưới:** Sử dụng dấu gạch ngang `-` hoặc dấu gạch dưới `_` để phân cách các từ trong tên nhánh.

### Bài Tập Luyện Branch

Để rèn kỹ năng làm việc với branch trong Git, bạn có thể bài tập sau:

1. Tạo các nhánh `branch-1`, `branch-2`, `branch-3`, `branch-4`, `branch-5`
2. Liệt kê danh sách nhánh
3. checkout nhánh `branch-2` để thực hiện commit trên nhánh này
4. Liệt kê danh sách nhánh
4. Thực hiện 3 commits trên nhánh `branch-2`.
5. kiểm tra lịch sử commit.
6. checkout nhánh `master`.
7. Xem lịch sử
8. Xóa branch `branch-3`, `branch-1`
9. Kiểm tra nhánh bằng lệnh: git branch

> đáp án kèm log của bài này để tham khảo

```bash showLineNumbers filename="file log console"
D:\my-class\demo-git>git branch branch-1

D:\my-class\demo-git>git branch branch-2

D:\my-class\demo-git>git branch branch-3

D:\my-class\demo-git>git branch branch-4

D:\my-class\demo-git>git branch branch-5

D:\my-class\demo-git>git branch
  branch-1
  branch-2
  branch-3
  branch-4
  branch-5
* master
  nhanh_so_1

D:\my-class\demo-git>git checkout branch-2
Switched to branch 'branch-2'

D:\my-class\demo-git>git branch
  branch-1
* branch-2
  branch-3
  branch-4
  branch-5
  master
  nhanh_so_1

D:\my-class\demo-git>echo commit1 > test.txt

D:\my-class\demo-git>git status
On branch branch-2
Untracked files:
  (use "git add <file>..." to include in what will be committed)
        test.txt

nothing added to commit but untracked files present (use "git add" to track)

D:\my-class\demo-git>git add test.txt

D:\my-class\demo-git>git commit -m "them file test"
[branch-2 e2def5d] them file test
 1 file changed, 1 insertion(+)
 create mode 100644 test.txt

D:\my-class\demo-git>echo commit12 >> test.txt

D:\my-class\demo-git>git status
On branch branch-2
Changes not staged for commit:
  (use "git add <file>..." to update what will be committed)
  (use "git restore <file>..." to discard changes in working directory)
        modified:   test.txt

no changes added to commit (use "git add" and/or "git commit -a")

D:\my-class\demo-git>git add .

D:\my-class\demo-git>git commit -m "sua file test"
[branch-2 14b4e9d] sua file test
 1 file changed, 1 insertion(+)

D:\my-class\demo-git>echo commit cuoi >> test.txt

D:\my-class\demo-git>git add .

D:\my-class\demo-git>git commit -m "sua file lan 2"
[branch-2 844d0ab] sua file lan 2
 1 file changed, 1 insertion(+)

D:\my-class\demo-git>git log
commit 844d0aba75892ac70ecc43f4d355a437981919a7 (HEAD -> branch-2)
Author: Huy Đẹp Trai <huyxvd@gmail.com>
Date:   Mon Jan 1 18:49:24 2024 +0700

    sua file lan 2

commit 14b4e9dfb225a339eda901ac3292edaa9d8b340b
Author: Huy Đẹp Trai <huyxvd@gmail.com>
Date:   Mon Jan 1 18:49:02 2024 +0700

    sua file test

commit e2def5d9c65276d77eb9dfc3d4fec42612315316
Author: Huy Đẹp Trai <huyxvd@gmail.com>
Date:   Mon Jan 1 18:48:32 2024 +0700

    them file test

commit d6d3f46a06182aaf35486f88b08765e86b64069e (master, branch-5, branch-4, branch-3, branch-1)
Author: Huy Đẹp Trai <huyxvd@gmail.com>
Date:   Mon Jan 1 16:35:42 2024 +0700

    Thêm tệp Git Ignore

commit 9ef3248301f07599a4b03d812fbcea32c7e7e300
Author: Huy Đẹp Trai <huyxvd@gmail.com>
Date:   Mon Jan 1 16:33:13 2024 +0700

    Add file hi.txt

D:\my-class\demo-git>git checkout master
Switched to branch 'master'

D:\my-class\demo-git>git log
commit d6d3f46a06182aaf35486f88b08765e86b64069e (HEAD -> master, branch-5, branch-4, branch-3, branch-1)
Author: Huy Đẹp Trai <huyxvd@gmail.com>
Date:   Mon Jan 1 16:35:42 2024 +0700

    Thêm tệp Git Ignore

commit 9ef3248301f07599a4b03d812fbcea32c7e7e300
Author: Huy Đẹp Trai <huyxvd@gmail.com>
Date:   Mon Jan 1 16:33:13 2024 +0700

    Add file hi.txt

D:\my-class\demo-git>git branch -d branch-3
Deleted branch branch-3 (was d6d3f46).

D:\my-class\demo-git>git branch -d branch-1
Deleted branch branch-1 (was d6d3f46).

D:\my-class\demo-git>git branch
  branch-2
  branch-4
  branch-5
* master
  nhanh_so_1

D:\my-class\demo-git>
```

## Merge code - hợp nhất code

lệnh git merge được sử dụng để hợp nhất các thay đổi từ một nhánh vào nhánh khác.

![gộp coe](/git/merge.png)

    ```bash filename="Cú pháp gộp code"
    git merge nhanh_test
    ```
    1. Bạn cần chuyển đến nhánh mà bạn muốn `gộp tất cả các thay đổi` vào trước khi sử dụng lệnh này.
    
    2. Git sẽ cố gắng tự động gộp code từ `nhanh_test` và **nhánh đang đứng**

    ```bash filename="gộp code trên nhánh feature-branch vào nhánh master"
    git checkout master  # Chuyển đến nhánh master 
    git merge feature-branch  # Gộp code từ feature-branch vào master
    ```
> Qua sẽ dùng [bài tập về nhánh và commit](#bài-tập-luyện-branch) trước đó để tiếp tục nhé

```bash showLineNumbers filename="log dùng để gộp code nhánh branch-2 vào master"
D:\my-class\demo-git>git checkout branch-2
Switched to branch 'branch-2'

D:\my-class\demo-git>git log
commit 844d0aba75892ac70ecc43f4d355a437981919a7 (HEAD -> branch-2) # branch-2 có 3 commit hơn nhánh master
Author: Huy Đẹp Trai <huyxvd@gmail.com>
Date:   Mon Jan 1 18:49:24 2024 +0700

    sua file lan 2

commit 14b4e9dfb225a339eda901ac3292edaa9d8b340b
Author: Huy Đẹp Trai <huyxvd@gmail.com>
Date:   Mon Jan 1 18:49:02 2024 +0700

    sua file test

commit e2def5d9c65276d77eb9dfc3d4fec42612315316
Author: Huy Đẹp Trai <huyxvd@gmail.com>
Date:   Mon Jan 1 18:48:32 2024 +0700

    them file test

commit d6d3f46a06182aaf35486f88b08765e86b64069e (master, branch-5, branch-4)
Author: Huy Đẹp Trai <huyxvd@gmail.com>
Date:   Mon Jan 1 16:35:42 2024 +0700

    Thêm tệp Git Ignore

commit 9ef3248301f07599a4b03d812fbcea32c7e7e300
Author: Huy Đẹp Trai <huyxvd@gmail.com>
Date:   Mon Jan 1 16:33:13 2024 +0700

    Add file hi.txt

D:\my-class\demo-git>type test.txt # nội dung file test.txt trên branch-2
commit1
commit12
commit cuoi

D:\my-class\demo-git>git checkout master # chuyển qua master
Switched to branch 'master'

D:\my-class\demo-git>type test.txt # trên nhánh master không hề tồn tại file test.txt
The system cannot find the file specified.

D:\my-class\demo-git>git merge branch-2 # lệnh gộp code
Updating d6d3f46..844d0ab
Fast-forward
 test.txt | 3 +++ # gộp sự thay đổi vào nhánh đang đứng (tức là nhánh master)
 1 file changed, 3 insertions(+)
 create mode 100644 test.txt

D:\my-class\demo-git>type test.txt # trên nhánh master bây giờ đã chứa file test.txt > gộp code thành công
commit1
commit12
commit cuoi
```
### Bài tập để tự merge
1. Tạo hai branch mới, branch `feature` và branch `fix` từ nhánh chính.
1. Trên branch `feature`, tạo một tập tin mới có tên là `feature.txt` và thêm một số nội dung vào tập tin đó. Commit thay đổi này.
1. Trên branch `fix`, tạo một tập tin mới có tên là `fix.txt` và thêm một số nội dung vào tập tin đó. Commit thay đổi này.
1. Merge branch `feature` vào nhánh chính. 
1. Merge branch `fix` vào nhánh chính. 
1. Kiểm tra lịch sử nhánh chính.

## Conflict - xung đột

1. xung đột (conflict) xảy ra khi git không thể tự động hợp nhất (merge) các thay đổi từ hai nhánh khác nhau do sự xung đột giữa các thay đổi đó. 
2. Điều này thường xảy ra khi có sự thay đổi trên cùng một dòng hoặc một phần của một tệp trong các nhánh khác nhau.

> ảnh minh họa việc merge code **có thể gây ra conflict**
![git conflict](/git/conflict.png)

## Tái hiện conflict

import { Steps } from 'nextra/components';

<Steps>

### Chuẩn bị

  1. khởi tạo git

    ```bash
    git init
    ```

  2. tạo mới file a.txt với nội dung là 123 ở dòng số 1
    
    ```bash
    echo 123 > a.txt
    ```
  3. thêm vào staged
    
    ```bash
    git add a.txt
    ```
  4. tiến hành commit file này vào `nhánh master`
    
    ```bash
    git commit -m "them file a.txt tren master"
    ```
### Tạo nhánh test và tiến hành commit

  1. Tạo Nhánh Mới & checkout

    ```bash
    git checkout -b test
    ```

  2. Thêm dòng QKA vào file `a.txt`

    ```bash
    echo QKA >> a.txt
    ```

  3. tạo commit

    ```bash filename="bên dưới là 2 lệnh theo thứ tự"
    git add .
    git commit -m "them QKA vao file a.txt tren nhanh test"
    ```

### Tạo commit trên nhánh master

1. Chuyển đến Nhánh `master`:

    ```bash
    git checkout master
    ```

2. Thêm dòng chữ `456` vào dòng số 2.

    ```bash
    echo 456 >> a.txt
    ```

3. Commit `master`

    ```bash filename="bên dưới là 2 lệnh theo thứ tự"
    git add .
    git commit -m "them 456 vao dong so 2 tren nhanh master"
    ```

### Gộp code và tạo ra Conflict

  1. Tình trạng lúc này trên 2 nhánh:
    - nhánh `test` dòng số 2 đang có giá trị là `QKA`
    - nhánh `master` dòng số 2 có giá trị là `456`

  ```txt showLineNumbers filename="nhánh test"
  123
  QKA
  ```

  ```txt showLineNumbers filename="nhánh master"
  123
  456
  ```
    
  - git sẽ xuất hiện conflict khi ta cố gắng gộp code nhánh test và nhánh master và kể cả ngược lại

  2. Merge Nhánh `test` vào Nhánh `master`

  ```bash filename="lúc này đảm bảo rằng nhánh đang đứng là nhánh master nhé"
  git merge test
  ```

  3. conflict sẽ xuất hiện như sau

  ```bash
  D:\my-class\demo-conflict>git merge test
  Auto-merging a.txt
  CONFLICT (content): Merge conflict in a.txt
  Automatic merge failed; fix conflicts and then commit the result.
  ```
    - vì git sẽ không thể biết được kết quả nào mới là kết quả được chấp nhận có thể:
    1. Lấy kết quả nhánh `master`
    2. Lấy kết quả nhánh `test`
    3. Lấy cả 2 nhưng không biết ai trước ai sau
    4. Không lấy bên nào
    5. hoặc là một trường hợp nào đó mà git không thể chắc chắn
  > thế nên bạn sẽ phải người resolve conflict. hay nói cách khác là người giảng hòa

</Steps>

### file log tái hiện conflict

  ```bash filename="log file cả quá trình tạo ra conflict"
  D:\my-class\demo-conflict>git init # khởi tạo git
  Initialized empty Git repository in D:/my-class/demo-conflict/.git/

  D:\my-class\demo-conflict>echo 123 > a.txt # tạo file mới và thêm dòng 123 vào

  D:\my-class\demo-conflict>git add a.txt # đưa vào staged

  D:\my-class\demo-conflict>git commit -m "them file a.txt tren master" # commit
  [master (root-commit) 236bccd] them file a.txt tren master
  1 file changed, 1 insertion(+)
  create mode 100644 a.txt

  D:\my-class\demo-conflict>git checkout -b test # tạo và chuyển sang nhánh test
  Switched to a new branch 'test'

  D:\my-class\demo-conflict>echo QKA >> a.txt # thêm dòng QKA vào hàng mới

  D:\my-class\demo-conflict>type a.txt # đọc nội dung file
  123
  QKA

  D:\my-class\demo-conflict>git add . # thêm vào staged

  D:\my-class\demo-conflict>git commit -m "them QKA vao file a.txt tren nhanh test" # commit trên nhánh test
  [test d0384cf] them QKA vao file a.txt tren nhanh test
  1 file changed, 1 insertion(+)

  D:\my-class\demo-conflict>git log # check log
  commit d0384cf5f38dc598fd5db4fc6bc3f09aa5041060 (HEAD -> test)
  Author: Huy Đẹp Trai <huyxvd@gmail.com>
  Date:   Tue Jan 2 18:19:01 2024 +0700

      them QKA vao file a.txt tren nhanh test

  commit 236bccdc8fa05c20fec44901b06ed13825fe4ab4 (master)
  Author: Huy Đẹp Trai <huyxvd@gmail.com>
  Date:   Tue Jan 2 18:17:56 2024 +0700

      them file a.txt tren master

  D:\my-class\demo-conflict>git checkout master # chuyển qua nhánh master
  Switched to branch 'master'

  D:\my-class\demo-conflict>type a.txt # đọc file
  123

  D:\my-class\demo-conflict>echo 456 >> a.txt # thêm dòng 456 vào cuối

  D:\my-class\demo-conflict>type a.txt # mở ra xem
  123
  456

  D:\my-class\demo-conflict>git add . # add và staged

  D:\my-class\demo-conflict>git commit -m "them 456 vao dong so 2 tren nhanh master" # commit trên master
  [master fdca642] them 456 vao dong so 2 tren nhanh master
  1 file changed, 1 insertion(+)

  D:\my-class\demo-conflict>git log # kiểm tra log
  commit fdca6428346676f17c56dea5c805e1dde959806a (HEAD -> master)
  Author: Huy Đẹp Trai <huyxvd@gmail.com>
  Date:   Tue Jan 2 18:20:04 2024 +0700

      them 456 vao dong so 2 tren nhanh master

  commit 236bccdc8fa05c20fec44901b06ed13825fe4ab4
  Author: Huy Đẹp Trai <huyxvd@gmail.com>
  Date:   Tue Jan 2 18:17:56 2024 +0700

      them file a.txt tren master

  D:\my-class\demo-conflict>git merge test # gộp code nhánh test vào nhánh master
  Auto-merging a.txt
  CONFLICT (content): Merge conflict in a.txt
  Automatic merge failed; fix conflicts and then commit the result.
  ```

## Các bước xử lý khi conflict

<Steps>
### Giả sử ta có commit lịch sử như sau
> trên nhánh `master` có commit mới nhưng ở `Nhánh phụ` thì chưa biết đến những thay đổi này

![resolve conflict step 1](/git/resolve-conflict-step1.png)

### Xuất hiện conflict
> khi merge `Nhánh phụ` vào nhánh `master` thì xuất hiện lỗi conflict không thể merge

![resolve conflict step 2](/git/resolve-conflict-step2.png)

### Reset change
- sử dụng lệnh `git reset --hard` để hủy bỏ tất cả các thay đổi
```bash
git reset --hard
```

### Merge nhánh `master` vào `Nhánh phụ`
- sau khi merge `master` vào `Nhánh phụ` chắc chắn sẽ xuất hiện conflict
- xử lý conflict merge trên `Nhánh phụ` và commit thay đổi
> **Lưu ý:** luôn luôn xử lý conflict trên nhánh phụ

![resolve conflict step 3](/git/resolve-conflict-step3.png)

### Merge nhánh phụ vào nhánh chính
> sau khi resolve conflict thì bây giờ ta có thể merge nhánh phụ vào nhánh chính

![resolve conflict step 3](/git/resolve-conflict-step4.png)

### Nếu như người anh/em vẫn tiếp tục gặp conflict
> thôi nghỉ uống chút nước, ăn miếng bánh ngắm ngía trời mây... rồi sau đó lặp lại các bước trên cho tới khi nào hết conflict thì thôi.

</Steps>


## Xử Lý Conflict
<Steps>
### reset merge conflict
    ```bash
    git reset --hard
    ```

### chuyển sang nhánh phụ

    ```bash
    git checkout test
    ```

### merge nhánh master vào nhánh phụ

    ```bash
    git merge master
    ```
    lúc này conflict sẽ xuất hiện

    ```bash
    D:\my-class\demo-conflict>git merge master
    Auto-merging a.txt
    CONFLICT (content): Merge conflict in a.txt
    Automatic merge failed; fix conflicts and then commit the result.
    ```
### resolve conflict
    - mở file lên bạn sẽ thấy như sau.
    ![demo git conflict](/git/demo-conflict.png)

    ```bash filename="giải thích"
    123
    <<<<<<< HEAD # Thay đổi từ nhánh hiện tại
    QKA # đoạn này xảy ra xung đột
    ======= # đánh dấu kết thúc phần xung đột từ nhánh hiện tại và bắt đầu phần xung đột từ nhánh khác
    456 # đoạn này xảy ra xung đột
    >>>>>>> master # Thay đổi từ nhánh master
    ```
    - giả sử bạn chọn chấp nhận 2 thay đổi này có điều thay đổi của master tức là `456` phải đứng sau `QKA` của bạn
    - hãy tiến hành xóa các đoạn `<<<<<<< HEAD`, `=======`, `>>>>>>> master` ra khỏi file `a.txt`.
    - khi bạn làm vậy git hiểu là `bạn đã chọn được cái bạn muốn`
    
    ```txt filename="a.txt"
    123
    QKA
    456
    ```
    - tiến hành thêm file này vào staged và commit bình thường

    ```bash
    git add a.txt
    ```
    
    ```bash
    git commit -m "resolve confict on test"
    ```
### checkout nhánh chính và merge nhánh phụ vào
    
    - commit
    ```bash
    git checkout master
    ```

    - commit
    ```bash
    git merge test
    ```

    ```console
    D:\my-class\demo-conflict>git merge test
    Updating fdca642..908e9d1
    Fast-forward
    a.txt | 3 ++-
    1 file changed, 2 insertions(+), 1 deletion(-)
    ```

    > hãy check lại bằng các mở fie này ra nhé :>>

### well done
![well done](/meme/well-done.gif)

</Steps>

## file log resolve conflict

  ```bash
  D:\my-class\demo-conflict>git reset --hard # hủy toàn bộ thay đổi
  HEAD is now at fdca642 them 456 vao dong so 2 tren nhanh master

  D:\my-class\demo-conflict>git log # check log
  commit fdca6428346676f17c56dea5c805e1dde959806a (HEAD -> master)
  Author: Huy Đẹp Trai <huyxvd@gmail.com>
  Date:   Tue Jan 2 18:20:04 2024 +0700

      them 456 vao dong so 2 tren nhanh master

  commit 236bccdc8fa05c20fec44901b06ed13825fe4ab4
  Author: Huy Đẹp Trai <huyxvd@gmail.com>
  Date:   Tue Jan 2 18:17:56 2024 +0700

      them file a.txt tren master

  D:\my-class\demo-conflict>git checkout test # chuyển sang nhánh test
  Switched to branch 'test'

  D:\my-class\demo-conflict>git merge master # gộp nhánh master vào nhánh test
  Auto-merging a.txt
  CONFLICT (content): Merge conflict in a.txt
  Automatic merge failed; fix conflicts and then commit the result.

  D:\my-class\demo-conflict>type a.txt # mở file a.txt để thấy nội dung conflict. Sau đó chọn kết quả bạn mong muốn
  123
  <<<<<<< HEAD
  QKA
  =======
  456
  >>>>>>> master

  D:\my-class\demo-conflict>type a.txt # hiển thị kết quả sau khi chọn
  123
  QKA
  456

  D:\my-class\demo-conflict>git status # kiểm tra trạng thái sau khi resolve conflict
  On branch test
  You have unmerged paths.
    (fix conflicts and run "git commit")
    (use "git merge --abort" to abort the merge)

  Unmerged paths:
    (use "git add <file>..." to mark resolution)
          both modified:   a.txt

  no changes added to commit (use "git add" and/or "git commit -a")

  D:\my-class\demo-conflict>git add a.txt # thêm vào staged

  D:\my-class\demo-conflict>git commit -m "resolve confict on test" # commit code thay đổi
  [test 908e9d1] resolve confict on test

  D:\my-class\demo-conflict>git log # kiểm tra log
  commit 908e9d1a7dce8b0a5c5b17422c550bddeb2d6634 (HEAD -> test)
  Merge: d0384cf fdca642
  Author: Huy Đẹp Trai <huyxvd@gmail.com>
  Date:   Tue Jan 2 18:55:22 2024 +0700

      resolve confict on test

  commit fdca6428346676f17c56dea5c805e1dde959806a (master)
  Author: Huy Đẹp Trai <huyxvd@gmail.com>
  Date:   Tue Jan 2 18:20:04 2024 +0700

      them 456 vao dong so 2 tren nhanh master

  commit d0384cf5f38dc598fd5db4fc6bc3f09aa5041060
  Author: Huy Đẹp Trai <huyxvd@gmail.com>
  Date:   Tue Jan 2 18:19:01 2024 +0700

      them QKA vao file a.txt tren nhanh test

  commit 236bccdc8fa05c20fec44901b06ed13825fe4ab4
  Author: Huy Đẹp Trai <huyxvd@gmail.com>
  Date:   Tue Jan 2 18:17:56 2024 +0700

      them file a.txt tren master

  D:\my-class\demo-conflict>git checkout master # chuyển về master
  Switched to branch 'master'

  D:\my-class\demo-conflict>git merge test # gộp nhánh test vào master
  Updating fdca642..908e9d1
  Fast-forward
  a.txt | 3 ++-
  1 file changed, 2 insertions(+), 1 deletion(-)

  D:\my-class\demo-conflict>type a.txt # mở ra xem ngon lành liền
  123
  QKA
  456

  D:\my-class\demo-conflict>git status # oke
  On branch master
  nothing to commit, working tree clean
  ```